%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Plantilla para libro de texto de matemáticas.
%
% Esta plantilla ha sido desarrollada desde cero, pero utiliza algunas partes
% del código de la plantilla original utilizada en apuntesDGIIM
% (https://github.com/libreim/apuntesDGIIM), basada a su vez en las plantillas
% 'Short Sectioned Assignment' de Frits Wenneker (http://www.howtotex.com),
% 'Plantilla de Trabajo' de Mario Román y 'Plantilla básica de Latex en Español'
% de Andrés Herrera Poyatos (https://github.com/andreshp). También recoge
% ideas de la plantilla 'Multi-Purpose Large Font Title Page' de
% Frits Wenneker y Vel (vel@latextemplates.com).
%
% Licencia:	
% CC BY-NC-SA 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN BÁSICA DEL DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------------------

%\documentclass[11pt, a4paper, twoside]{article} % Usar para imprimir

\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[hybrid]{markdown}
\usepackage{graphicx}


\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}  
\graphicspath{ {fotos/} }
\linespread{1.3}            % Espaciado entre lineas.
\setlength\parindent{0pt}   % No indentar el texto por defecto.
\setlength\parskip{7pt}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PAQUETES BÁSICOS
% ---------------------------------------------------------------------------

% IDIOMA
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla, es-lcroman, es-noquoting]{babel}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}

% MATEMÁTICAS
\usepackage{amsmath}    % Paquete básico de matemáticas
\usepackage{amsthm}     % Teoremas
\usepackage{mathrsfs}   % Fuente para ciertas letras utilizadas en matemáticas

% FUENTES
\usepackage{newpxtext, newpxmath}   % Fuente similar a Palatino
\usepackage{FiraSans}                 % Fuente sans serif
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italic]{mathastext}     % Utiliza la fuente del documento
                                    % en los entornos matemáticos

% MÁRGENES
\usepackage[margin=2.5cm, top=3cm]{geometry}

% LISTAS
\usepackage{enumitem}       % Mejores listas
\setlist{leftmargin=.5in}   % Especifica la indentación para las listas.

% Listas ordenadas con números romanos (i), (ii), etc.
\newenvironment{nlist}
{\begin{enumerate}
    \renewcommand\labelenumi{(\emph{\roman{enumi})}}}
  {\end{enumerate}}

%  OTROS
\usepackage[hidelinks]{hyperref}   % Enlaces
\usepackage{graphicx}   % Permite incluir gráficos en el documento
\usepackage{relsize}

% LISTINGS
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}     % Permite definir y utilizar colores
\usepackage{lipsum}
\usepackage{courier}

% Fijar tabla a posición
\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}


% Colores para los bloques de código
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{blue},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=true,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=4
}
\lstset{style=mystyle}

%\lstset{basicstyle=\footnotesize\ttfamily,breaklines=true}
%\lstset{framextopmargin=50pt,frame=bottomline}
 
% ---------------------------------------------------------------------------
% COMANDOS PERSONALIZADOS
% ---------------------------------------------------------------------------

% \equalto
\newcommand{\verteq}{\rotatebox{90}{$\,=$}}
\newcommand{\equalto}[2]{\underset{\scriptstyle\overset{\mkern4mu\verteq}{#2}}{#1}}


% ---------------------------------------------------------------------------
% COLORES
% ---------------------------------------------------------------------------

\definecolor{500}{rgb}{1.0, 0.44, 0.37}
\definecolor{50}{HTML}{E0F2F1}
\definecolor{100}{HTML}{B2DFDB}
\definecolor{200}{HTML}{80CBC4}
\definecolor{300}{HTML}{4DB6AC}
\definecolor{400}{HTML}{26A69A}

\definecolor{600}{HTML}{00897B}
\definecolor{700}{HTML}{00796B}
\definecolor{800}{HTML}{00695C}
\definecolor{900}{HTML}{004D40}

% ---------------------------------------------------------------------------
% DISEÑO DE PÁGINA
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{pagecolor}
\usepackage{afterpage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% CABECERA Y PIE DE PÁGINA
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{fancyhdr}   % Paquete para cabeceras y pies de página

% Indica que las páginas usarán la configuración de fancyhdr
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

% Representa la sección de la cabecera
\renewcommand{\sectionmark}[1]{%
\markboth{#1}{}}

% Representa la subsección de la cabecera
\renewcommand{\subsectionmark}[1]{%
\markright{#1}{}}

% Parte derecha de la cabecera
\fancyhead[LE,RO]{\sffamily\textsl{\rightmark} \hspace{1em}  \textcolor{500}{\rule[-0.4ex]{0.2ex}{1.2em}} \hspace{1em} \thepage}

% Parte izquierda de la cabecera
\fancyhead[RE,LO]{\sffamily{\leftmark}}

% Elimina la linea de la cabecera
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

% Controla la altura de la cabecera para que no haya errores
\setlength{\headheight}{14pt}

% ---------------------------------------------------------------------------
% TiTULOS DE PARTES Y SECCIONES
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{titlesec}

% Estilo de los titulos de las partes
\titleformat{\part}[hang]{\Huge\bfseries\sffamily}{\thepart\hspace{20pt}\textcolor{500}{|}\hspace{20pt}}{0pt}{\Huge\bfseries}
\titlespacing*{\part}{0cm}{-2em}{2em}[0pt]

% Reiniciamos el contador de secciones entre partes (opcional)
\makeatletter
\@addtoreset{section}{part}
\makeatother

% Estilo de los titulos de las secciones, subsecciones y subsubsecciones
\titleformat{\section}
  {\Large\bfseries\sffamily}{\thesection}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
  {\Large\sffamily}{\thesubsection}{1em}{}[\vspace{.5em}]

\titleformat{\subsubsection}
  {\sffamily}{\thesubsubsection}{1em}{}

% ---------------------------------------------------------------------------
% ENTORNOS PERSONALIZADOS
% ---------------------------------------------------------------------------

\usepackage{mdframed}

%% DEFINICIONES DE LOS ESTILOS

% Nuevo estilo para definiciones
\newtheoremstyle{definition-style}  % Nombre del estilo
{}                                  % Espacio por encima
{}                                  % Espacio por debajo
{}                                  % Fuente del cuerpo
{}                                  % Identación
{\bf\sffamily}                      % Fuente para la cabecera
{.}                                 % Puntuación tras la cabecera
{.5em}                              % Espacio tras la cabecera
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}  % Especificación de la cabecera

% Nuevo estilo para notas
\newtheoremstyle{remark-style}
{10pt}
{10pt}
{}
{}
{\itshape \sffamily}
{.}
{.5em}
{}

% Nuevo estilo para teoremas y proposiciones
\newtheoremstyle{theorem-style}
{}
{}
{}
{}
{\bfseries \sffamily}
{.}
{.5em}
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}

% Nuevo estilo para ejemplos
\newtheoremstyle{example-style}
{10pt}
{10pt}
{}
{}
{\bf \sffamily}
{}
{.5em}
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2.}\thmnote{ #3.}}

% Nuevo estilo para la demostración

\makeatletter
\renewenvironment{proof}[1][\proofname] {\par\pushQED{\qed}\normalfont\topsep6\p@\@plus6\p@\relax\trivlist\item[\hskip\labelsep\itshape\sffamily#1\@addpunct{.}]\ignorespaces}{\popQED\endtrivlist\@endpefalse}
\makeatother

%% ASIGNACIÓN DE LOS ESTILOS

% Teoremas, proposiciones y corolarios
\newtheoremstyle{theorem-style}{}{}{}{}{}{}{ }{}
\theoremstyle{theorem-style}
\newtheorem*{datos}{}
\theoremstyle{theorem-style}
\newtheorem{nth}{Teorema}[section]
\newtheorem{nprop}{Proposición}[section]
\newtheorem{ncor}{Corolario}[section]
\newtheorem{lema}{Lema}[section]

% Definiciones
\theoremstyle{definition-style}
\newtheorem{ndef}{Definición}[section]

% Notas
\theoremstyle{remark-style}
\newtheorem*{nota}{Nota}

% Ejemplos
\theoremstyle{example-style}
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[section]

% Ejercicios y solución
\theoremstyle{definition-style}
\newtheorem{ejer}{Ejercicio}[section]

\theoremstyle{remark-style}
\newtheorem*{sol}{Solución}

%% MARCOS DE LOS ESTILOS

% Configuración general de mdframe, los estilos de los teoremas, etc
\mdfsetup{
  skipabove=1em,
  skipbelow=1em,
  innertopmargin=1em,
  innerbottommargin=1em,
  splittopskip=2\topsep,
}

% Definimos los marcos de los estilos


\mdfdefinestyle{datos-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0em, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0em, %
}%
\mdfdefinestyle{nth-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0em, %
	innerleftmargin=1em, %
  innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0em, %
}%

\mdfdefinestyle{nprop-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 300, %
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ndef-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 500, %
	backgroundcolor= 50,
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ejer-frame}{
	linewidth=2pt, %
	linecolor= 300, %
	backgroundcolor= 50,
	topline=false, %
	bottomline=false, %
	rightline=false,%
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
}%

\mdfdefinestyle{ejemplo-frame}{
	linewidth=0pt, %
	linecolor= 300, %
	leftline=false, %
	rightline=false, %
	leftmargin=0pt, %
	innerleftmargin=1.3em, %
	innerrightmargin=1em,
	rightmargin=0pt, %
	innertopmargin=0em,%
	innerbottommargin=0em, %
	splittopskip=\topskip, %
}%

% Asignamos los marcos a los estilos
\surroundwithmdframed[style=nth-frame]{nth}
\surroundwithmdframed[style=datos-frame]{datos}
\surroundwithmdframed[style=nprop-frame]{nprop}
\surroundwithmdframed[style=nprop-frame]{ncor}
\surroundwithmdframed[style=ndef-frame]{ndef}
\surroundwithmdframed[style=ejer-frame]{ejer}
\surroundwithmdframed[style=ejemplo-frame]{ejemplo}
\surroundwithmdframed[style=ejemplo-frame]{sol}

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN DE LA PORTADA
% ---------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\asignatura}{Modelos Matemáticos I}

\newcommand{\autor}{María Aguado Martínez\\Amparo Almohalla Santiago\\\hspace{1cm}}

\newcommand{\grado}{DGIIM}

\newcommand{\universidad}{Universidad de Granada}


% ---------------------------------------------------------------------------
% CONFIGURACIÓN PERSONALIZADA
% ---------------------------------------------------------------------------

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ---------------------------------------------------------------------------
% COMIENZO DEL DOCUMENTO
% ---------------------------------------------------------------------------
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\lstset{language=Ruby} 
% ---------------------------------------------------------------------------
% PORTADA EXTERIOR
% ---------------------------------------------------------------------------

\newpagecolor{500}\afterpage{\restorepagecolor} % Color de la página
\begin{titlepage}

  % Titulo del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
			\raggedright % Texto alineado a la izquierda
			\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont\sffamily\color{white}{
				\textbf{\Huge{Cadenas de Markov}}\\\textbf{Xenakis y su composición }\\\huge{Modelos Matemáticos I}
      }
	}

	\vfill

	%% Autor e información del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
		\raggedright % Texto alineado a la izquierda
		\sffamily\large\color{white}
		\grado\\
		{\Large \autor }\\[15pt]
		\includegraphics[width=130pt]{./fotos/ugrlogo.pdf}
	}

\end{titlepage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PÁGINA DE LICENCIA
% ---------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}
\null
\vfill

%% Información sobre la licencia
\parbox[t]{\textwidth}{
  \includegraphics{by-nc-sa.pdf}\\[4pt]
  \raggedright % Texto alineado a la izquierda
  \sffamily\large
  {\Large Este trabajo se distribuye bajo una licencia CC BY-NC-SA 4.0.}\\[4pt]
  Eres libre de distribuir y adaptar el material siempre que reconozcas a los\\
  autores originales del documento, no lo utilices para fines comerciales\\
  y lo distribuyas bajo la misma licencia.\\[4pt]
  \texttt{creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}
}

% ---------------------------------------------------------------------------
% PORTADA INTERIOR
% ---------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage}

  % Titulo del documento
  \parbox[t]{\textwidth}{
  	\raggedright % Texto alineado a la izquierda
  	\fontsize{40pt}{40pt}\selectfont\sffamily\color{500}{
  		\textbf{\Huge{Cadenas de Markov}}\\\textbf{Xenakis y su composición }\\\huge{Modelos Matemáticos I}
  	}
  }

	\vfill
	
	%% Autor e información del documento
	\parbox[t]{\textwidth}{
		\raggedright % Texto alineado a la izquierda
		\sffamily\large
		\grado\\
		{\Large \autor }\\[15pt]
		\includegraphics[width=130pt]{./fotos/ugrlogo-dark.pdf}
	}

\end{titlepage}

% ---------------------------------------------------------------------------
% iNDICE
% ---------------------------------------------------------------------------

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\newpage

% ---------------------------------------------------------------------------
% CONTENIDO
% ---------------------------------------------------------------------------




\pagebreak
\part{Introducción}

En este documento analizaremos el uso del compositor Xenakis de las cadenas de Markov y de las probabilidades de cara a la composición. Descubriremos también  funcionaba la composición y  se podría realizar hoy en día.

\begin{markdown}
El artículo sobre el que hemos basado nuestro trabajo es ***Interacciones entre música y matemática: dos obras de Iannis Xenakis.*** de **Federico Sarundiansky**, licenciado en música y economía. Es docente en la Universidad de Lanús y profesor de violoncello en el Programa de Orquestas Infantiles y Juvenides de la Ciudad de Buenos Aires. Consiste en analizar  el autor Iannis Xenakis compuso dos de sus obras aplicando distintas ramas de la matemática.
\end{markdown}

\pagebreak
\part{El compositor y su música}

\begin{markdown}
# Iannis Xenakis
Iannis Xenakis nació en Braila (Rumanía) en 1922, y falleció en París en el año 2001. Fue un compositor y arquitecto francés de origen griego, considerado el creador de la *música estocástica*. De familia griega acomodada, se educó en Grecia, donde formó parte de la Resistencia Comunista durante la Segunda Guerra Mundial, y en diciembre de 1944 fue herido de gravedad en el ojo izquierdo por un disparo de obús.


\end{markdown}

\includegraphics[width=200pt]{./fotos/xenakis}

\begin{markdown}


Se graduó en arquitectura en el Instituto Politécnico de Atenas, pero su actividad política lo llevo a la clandestinidad, llegando a ser condenado a muerte. Se exilió en París en 1947, donde colaboró con el arquitecto Le Corbusier en su proyecto del pabellón Philips para la Exposición Internacional de Bruselas de 1958. Paralelamente estudió en el Conservatorio de París, interesándose especialmente en la composición musical, y siendo alumno de O. Messiaen, Honneggen o Scherchen entre otros.


En 1954 inició su carrera como compositor, estrenándose con *Metástasis* en el campo de la música estocástica, donde los intérpretes han de leer una partitura producida sobre la marcha por un ordenador programado por el compositor, aunque ya hablaremos de esto más adelante. Siguió este camino con obras como *Achorripsis* o *Morsima-Amorsima*.

En 1966 fundó en París el *Centre d'Études de Mathématique et Automatique Musicales* (CÉMAMU), y en 1974 ideó un ordenador conocido como UPIC (Unidad Poliagógica Informática del CÉMAMU), un instrumento de composición accesible para todo el mundo, con el que se compusieron algunas de sus piezas clave, como *Mycènes*. Llegó a componer obras para orquestas e incluso algunas necesitadas de dos directores, obras para coro de voces infantiles... 

# Música y matemática

La interacción entre la música y la matemática se hace visible desde el comienzo de la cultura occidental, en la prehistoria del pensamiento griego, comenzando con Pitágoras y alcanzando su máximo esplendor en los escritos de autores como Platón, Boecio y Zarlino. Con el advenimiento de la modernidad, la mtemática se aleja, relegándose a la mera cuestión teórica. Parecía entonces que ambas tomaban rumbos distintos, pero nunca llegaban a alejarse demasiado. Uno de los fieles creyentes en la relación entre música y matemática y la belleza de su combinación fue Iannis Xenakis, en torno al cual se escribe el artículo que hoy estamos analizando. Como hemos dicho antes, Xenakis fue alumno de Messiaen, y realmente es destacable la influencia de éste en la corriente y las obras del compositor. Hemos visto interesante destacar lo que decía Messiaen sobre su alumno:

\end{markdown}

\includegraphics[width=200pt]{./fotos/messiaen}

\begin{markdown}

Veamos  se puede aplicar la ciencia exacta de las matemáticas al arte de la música. Las técnicas seriales se basan en permutaciones de una serie dada de formas bastante elementales: serie original, serie invertida, serie retrogradada y serie invertida de la retrogradada, además de las transposiciones, que replican toda la serie a partir de otro sonido. Xenakis se dió cuenta de que utilizando técnicas matemáticas bastante elementales, podía obtener permutaciones e incluso sucesiones de permutaciones mucho menos arbitrarias de sonidos. Así surgió su concepto de música estocástica, que después derivó en el uso de técnicas computacionales de composición y la música simbólica posterior.
\end{markdown}

\pagebreak
\part{Analogiques A\&B (1959)}

\begin{markdown}
# Descripción

Escritas entre 1958 y 1959, se trata de dos obras independientes: *Analogique A* es una obra acústica escrita para nueve instrumentos de cuerda (tres violines, tres cellos y tres contrabajos) y *Analogique B* es una obra acusmática, es decir, puramente electroacústica. Xenakis, previó que ambas obras se ejecuten juntas, conformando así una obra mixta. Además, ambas poseen exactamente el mismo principio de construccioón.

El mecanismo ideado por Xenakis parte de considerar tres variables fundamentales para la construcción de la obra: **alturas**, **dinámicas** y **densidades**. Para cada uno de estos elementos precisa un mecanismo que permita \emph{calcular} la obra.

Por **alturas** Xenakis se refiere a un conjunto de notas de la escala temperada en la versión *A* de *Analogiques* y un conjunto de frecuencias (en *Hz*) en *B*. \end{markdown} 
Las alturas de \emph{A} las agrupa en 6 categorías que a su vez divide en dos grupos, $f_0$ o $f_1$.


\begin{figure}[hbt!] 
\begin{center}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/f0}
\caption{Grupo f0}

\end{center} \end{figure}

\begin{figure}[hbt!]
\begin{center}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/f1}
\caption{Grupo f1}
\end{center}
\end{figure}

\begin{markdown}


El procedimiento a seguir para la construcción de la obra es el siguiente:

1. Se determina el grupo de alturas de forma markoviana.
2. Sabiendo el grupo, se elige una categoría de alturas al azar.
3. Dentro de una categoría dada, se elige una altura individual al azar.

En cuanto a las **dinámicas** solamente se consideran tres valores, includos en dos grupos: 
\end{markdown}

$g_{0}$ = [\emph{pp}, \emph{pp}, \emph{f}, \emph{ff}] y $g_1$=[\emph{pp},\emph{f}]. El hecho de incluir dos veces \emph{pp} en el primero grupo es para duplicar las probabilidades de obtener este valor.
\begin{markdown}
Por último, la **densidad** la mide en eventos por unidad de tiempo, y Xenakis propone tres valores posibles:

\end{markdown}
\begin{figure}[hbt!]
\begin{center}
\caption{Densidad g0}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/densidad}

\end{center} \end{figure}


\begin{figure}[hbt!] \begin{center}
\caption{Densidad g1}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/densidad2}

\end{center} \end{figure}
\begin{markdown}


Cada unidad de tiempo es en realidad 1 segundo con 20 centésimas (medio compás de 4/4, con una indicación metronómica de 50 negras por minuto). 
\end{markdown}
Agrupa las densidades del siguiente modo: \\
$h_0$=[DI, DI, DII, DIII] y \\$h_1$=[DI, DII, DII, DIII]. 
\begin{markdown}
Una vez definido todo lo que necesitamos, el mecanismo utilizado por Xenakis para la construcción de *Analogique A* se basa en dos **matrices de cambio de estado**:

\end{markdown}
\begin{figure}[hbt!] \begin{center}
\caption{Matrices}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/matrices}


\end{center} \end{figure}
\begin{markdown}

Estas matrices expresan la probabilidad de que ocurra una secuencia determinada de eventos, constituyendo un proceso de Markov en tanto la probabilidad de un evento depende de cuál ha sido el evento que acaba de ocurrir. 

Una forma más completa de considerar este problema es pensar que existen ocho combinaciones distintas de ternas (alturas, dinámicas, densidades). El mismo Xenakis las denomina *pantallas* (*screens*):

\end{markdown}
\begin{figure}[hbt!] \begin{center}
\caption{Combinaciones}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/combinaciones}


\end{center} \end{figure}
\begin{markdown}
Conociendo todas las matrices de cambio de estado, es posible calcular todas las posibles cruzadas de evolución de un estado al siguiente. Así Xenakis construyó la siguiente matriz general de cambio de estado:

\end{markdown}
\begin{figure}[hbt!] \begin{center}
\caption{Matriz General}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/Mgeneral}


\end{center} \end{figure}
\begin{markdown}


Con toda esta información ya podemos describir y entender la estructura de *Analogique A*. La pieza, que dura unos seis minutos, consta de diez secciones. Cada sección comienza con una pantalla al azar para la cual se eligen, aleatoriamente, las alturas, densidades y dinámicas
correspondientes, tal como detallamos más arriba. Esto brinda el material correspondiente a medio compás, o unos 1,2 segundos de música. A partir de ese estado, se sortea (es lo que hizo
Xenakis) el estado siguiente, ponderando las probabilidades según la tabla 6. La novedad en cada sección es que la pantalla que inicia la serie es elegida al azar y no teniendo en cuenta el último estado aparecido.

\end{markdown}
\begin{figure}[hbt!] \begin{center}
\caption{Partitura de ejemplo}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/partitura}


\end{center} \end{figure}
\begin{markdown}


Sin embargo, según Di Scipio, analista de la obra de Iannis Xenakis, el autor percibió que la sola aplicación del mecanismo de composición no bastaba para que una obra fuera interesante. Por este motivo eligió, en primer lugar, perturbar el sistema (realizar modificaciones al gusto sobre la obra resultante), y en segundo lugar, superponer las versiones acústicas y acustumáticas de la obra.

# Implementación del modelo

Dentro de nuestra investigación en este tema, nos preguntamos  sería programar la compisición mediante la matriz de probabilidad que planteó Xenakis. Vimos que claramente, en una época como la suya hubiera sido muy difícil crear un programa "sencillo" que estuviera orientado a este fin. Sin embargo, hoy en día realmente es un programa bastante fácil. Lo adjuntamos a continuación:

\end{markdown}
\begin{lstlisting}

use_random_seed 89
A1 = [60, 61, 62, 63, 64, 65, 66, 67]
A2 = [67, 68, 69, 70, 71, 72, 73, 74]
A3 = [74, 75, 76, 77, 78, 79, 80, 81]
A4 = [81, 82, 83, 84, 85, 86, 87, 88]
A5 = [88, 89, 90, 91, 92, 93, 94, 95]
A6 = [95, 96, 97, 98, 99, 100, 101 ,102]


f0 = [A1, A2, A5, A6]
f1 = [A3, A4]

#Dinámicas
pp = 0.7
f = 2.3
ff = 5

g0 = [pp, pp, f, ff]
g1 = [pp, f]

#Densidad t=1.2seg

h0 = [1,1,3,9]
h1= [1,3,3,9]


Matriz = [[0.021, 0.357, 0.084, 0.189, 0.165, 0.204, 0.408, 0.096],
          [0.084, 0.089, 0.076, 0.126, 0.150, 0.136, 0.072, 0.144],
          [0.084, 0.323, 0.021, 0.126, 0.150, 0.036, 0.272, 0.144],
          [0.336, 0.081, 0.019, 0.084, 0.135, 0.024, 0.048, 0.216],
          [0.019, 0.063, 0.336, 0.171, 0.110, 0.306, 0.102, 0.064],
          [0.076, 0.016, 0.304, 0.114, 0.100, 0.204, 0.018, 0.096],
          [0.076, 0.057, 0.084, 0.114, 0.100, 0.054, 0.068, 0.096],
          [0.304, 0.014, 0.076, 0.076, 0.090, 0.036, 0.012, 0.144]]

A = [0,0,0]
B = [0, 0, 1]
C = [0, 1, 0]
D = [0, 1, 1]
E = [1, 0, 0]
F = [1, 0, 1]
G = [1, 1, 0]
H = [1, 1, 1]

Estados = [:A,:B,:C,:D,:E,:F,:G]

Actual = Estados[rrand_i(0,7)];
Actual2= Estados[rrand_i(0,7)];

define :tocar do |estado|
  puts estado
  if (estado[2] == 1)
    eventos = h1[rrand_i(0,3)]
  else
    eventos = h0[rrand_i(0,3)]
  end
  
  tiempo = 1.2/eventos
  puts tiempo
  eventos. times do
    
    escala = (estado[0] == 1)? f1[rrand(0,1)] : f0[rrand(0,3)]
    amplitud = (estado[1] == 1)? g1[rrand_i(0,1)] : g0[rrand_i(0,3)]
    puts escala
    nota = escala[rrand_i(0,6)]
    play nota
    sleep tiempo
  end
  
  
end

define :siguiente do |matriz, actual|
  uno = Estados.index(actual)
  
  dado = rand
  i =0
  encontrado = false
  numero =0;
  siguiente = actual
  while i < matriz[uno].length and not encontrado
    numero += matriz[uno][i]
    if (dado <= numero)
      encontrado = true
      siguiente = Estados[i]
    end
    i = i+1
  end
  return siguiente
end


in_thread do
  loop do
    puts "Voy a tocarrrr", Actual
    if (Actual == nil)
      Actual = Estados[0]
    end
    tocar(Actual)
    puts "He acabado"
    ola = siguiente(Matriz, Actual)
    puts "Mi siguiente es " , ola
    Actual=ola
    
  end
  
  
  
end


\end{lstlisting}
En el código anterior hemos definido, tal y como hizo Xenakis, vectores que contienen los diferentes grupos vistos, $h_0$ y $h_1$ ,  $f_0$ y $f_1$ y $g_0$ y $g_1$. Más adelante los agrupamos en vectores que modelan los estados A a H y definimos la matriz de probabilidad anterior.

El programa funciona con una aplicación llamada \textbf{Sonic Pi}, que permite programar música, por lo que a la hora de definir los grupos definimos también las características que los acompañan, en cuanto a relacion notas-tiempo, dinámicas de sonido o incluso qué nota se tocará. 

Durante la ejecución se procede tal y como se ha explicado en el apartado anterior, se escoge un estado inicial y se pasa al siguiente eligiendo según las probabilidades de la matriz.



\begin{markdown}
# Escucha de las obras

A continuación presentamos varios enlaces para poder escuchar las obras de las que hemos hablado:


\end{markdown}


\href{https://www.youtube.com/watch?v=n2ZEp1pxAOw}{\textit{\underlined{Analogiques A et B}}}

Y también de la grabación que hemos creado nosotras:


\href{https://drive.google.com/file/d/1WV2rymZM6zKJIgqrsdMVDaLZvWIXOAf_/view?usp=sharing}{\textit{\underlined{Imitación Xenakis}}}

\pagebreak
\part{La teoría de juegos}

\begin{markdown}
La llamada *teoría de juegos* comprende una serie de técnicas matemáticas utilizadas para modelar situaciones de conflicto y toma de decisiones, rama cuyo desarrollo comenzó con la publicación de *The theory of games and economic behavior* de John von Neumann y Oskar Mongenstern. Entender o tener al menos conocimientos básicos sobre esta rama es imprescindible para comprender la segunda obra que se analiza en el artículo y que veremos más adelante.

En principio podemos reducir esta técnica a un \emph{juego} compuesto por un conjunto de jugadores, un conjunto de estrategias a disposición de cada jugador y un conjunto de pagos o recompensas. Una representación de un juego involucra una matriz que llamaremos **matriz de pagos** en la que se resume dicha información. Por ejemplo:

\end{markdown}
\begin{figure}[hbt!] \begin{center}
\caption{Matriz Pagos}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/matrizPagos}


\end{center} \end{figure}
\begin{markdown}

Hay más variantes que dan lugar a muchísimos tipos de juegos y que no pueden representarse en la matriz, como si se juega secuencial o simultáneamente, si los jugadores conocen la matriz de juegos, si se pueden hablar... 

En el artículo se describen detalladamente otros aspectos de la teoría de juegos como el **equilibrio de Nash** o **el dilema del prisionero**. Son aspectos interesantes pero no afectan directamente al objeto de nuestra investigación, la obra de Xenakis, por lo que los obviaremos en este trabajo. 

# *Duel* (1959).

*Duel* es un juego musical para dos orquestas compuestas por tres grupos distintos cada una (viento, percusión y cuerda) y dos directores. Fue encargada al autor por la ORTF (Officce de Radiodiffusion-Télévision Française) y estrenada por los directores Diego Masson y Fernand Tuby.

Uno de los detalles interesantes de dicha composición es que Xenakis pide explícitamente la disposición espacial de los músicos, que podemos observar en el siguiente esquema:

\end{markdown}
\begin{figure}[hbt!] \begin{center}
\caption{Disposición de Duel}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/duelDisposicion}


\end{center} \end{figure}
\begin{markdown}

Xenakis quiere que los directores estén espalda con espalda de forma que cada uno no pueda ver lo que hace el otro. Cada director tiene a su disposición una serie de eventos (como las estrategias en la teoría der juegos) posibles:

\end{markdown}
\begin{figure}[hbt!] \begin{center}
\caption{Eventos}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/duelEventos}


\end{center} \end{figure}
\begin{markdown}

Además, Xenakis también provee la matriz de pagos, y asigna puntuajes a todas las combinaciones posibles entre pares de estrategias:


\end{markdown}
\begin{figure}[hbt!] \begin{center}
\caption{Matriz Duel}
\includegraphics[width=200pt]{./fotos/duelMatriz}


\end{center} \end{figure}
\begin{markdown}

El puntuaje que gana un director por la elección de una determinada estrategia es exactamente igual a lo que el otro director pierde (este tipo de juego se conoce como juego de suma cero). La matriz correspondiente al director 2 sería por lo tanto la misma que la anterior pero con todos los signos cambiados.
\end{markdown}
Xenakis detalla el proceso de construcción de este \emph{juego} en su obra \emph{Formalized Music}, describiendo como parte de una apreciación subjetiva del valor estético que, en su opinión, producen los 36 pares de combinaciones posibles de los materiales de la tabla 9.
\begin{markdown}

En lo que a las reglas del juego se refiere, Xenakis deja bastante libertad a los directores de cada orquesta para que de común acuerdo definan cómo se llevará a cabo el juego. Es decir, ellos pueden decidir quién juega primero, la duración de las jugadas, la decisión de cuándo termina el juego o cómo se transmiten las decisiones de estrategias de los directores a los músicos. ¿Cómo se sabe quien gana? Xenakis hablabla así de su obra:

\end{markdown}

\begin{quotation}
    
	\textit{El director ganador gana porque simplemente ha seguido mejor las reglas del juego establecidas por el compositor quien, en consecuencia, reivindica su respondabilidad sobre la 'belleza' o 'fealdad' de su música. 
	Los directores dirigen espalda con espalda, usando sus dedos o señales luminosas que deben ser invisibles para la otra orquesta. Si los directores usan señales accionadas por botones, entonces los puntajes sucesivos pueden ser anunciados automáticamente en la sala, tal como se muestran los goles en un partido de fútbol. Si los directores usan sus dedos, entonces un referee puede contar los puntos manualmente y anunciar el resultado en la sala. Al final de una serie de jugadas o minutos, tal como se acuerde entre los directores, uno de los dos es declarado el ganador y se le da un premio.}
\end{quotation}

\begin{markdown}
Los matemáticos que han analizado esta obra de Xenakis han concluido que el juego se trata de un problema de *estrategias mixtas*, por lo que "tiene sentido jugarlo". Es decir, no se puede esperar cierto resultado sonoro definido cuando se habla de esta obra, sino que el resultado del juego sólo se puede mostrar simulándolo o jugándolo. 


\end{markdown}

\pagebreak
\part{Conclusión}

\begin{markdown}

En este artículo vemos las inspiraciones matemáticas de Iannis Xenakis para la composición de dos de sus obras: la aplicación de las cadenas de Markov a la obra *Analogiques* y la teoría de juegos aplicada a *Duel*. 

Aún así, llegados a este punto, tenemos que destacar que Xenakis tuvo éxito en parte porque existía una matematización implícita en cualquier corriente de la década de 1950, esto es, el entorno favoreció su desarrollo, sin quitar mérito a la formación matemática y musical, así como a la imaginación de Xenakis. Eso sí, Xenakis fue un innovador en el hecho de incluir elementos que, dentro de la rigidez de las estructuras del serialismo, no se habían incorporado hasta el momento, como la atención por las texturas. Además, otro elemento distintivo de este autor es el interés por la formalización de sus métodos de composición, a los cuales dedicó obras completas sólo para analizarlos detalladamente. 

A pesar de todo, no podemos declarar a Xenakis como compositor de música automática, ya que él buscó crear obras que funcionasen según su intuición, y como no, sus gustos musicales. Él parte de una idea de lo que debe ser su obra y utiliza herramientas matemáticas porque considera que es un buen medio para llegar a plasmarla. 
\end{markdown}

\end{document}
 